\begin{example}\thmslashn
	
	Выпуклость существенна.
	
	
	$\R^2\setminus{(0, 0)} \;\;\; \omega = \frac{x\,dy - y\,dx}{x^2 + y^2} = P\,dx + Q\,dy$
	
	$\omega$ -- замкнута, $\frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial Q}{\partial x}$
	
	$\frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial }{\partial y} (\frac{-y}{x^2 + y^2}) = \frac{-(x^2 + y^2) - 2y\cdot (-y)}{(x^2 + y^2)^2} = \frac{y^2 - x^2}{(x^2 + y^2)^2}$
	
	$\frac{\partial Q}{\partial x} = \frac{y^2 - x^2}{(x^2 + y^2)^2}$
	
	Но $\omega$ не является точной. Проинтегрируем ее по единичной окружности, против часовой стрелки.
	
	$\int\limits_{\text{ед. окр.}} \omega = \int\limits_0^{2\pi} (-\sin t(\cos t)' + \cos t \cdot (\sin t)')\,dt = \int\limits_0^{2\pi} \,dt = 2\pi$
\end{example}


\begin{lemma}[Лебега]\thmslashn
	
	$K$ -- компакт в метрическом пространстве.
	
	$\{U_{\alpha} \}$ -- покрытие $K$ открытыми множествами.
	
	Тогда $\exists r > 0$, т.ч. $\forall x \in K$ шар $B_r(x)$ целиком попадает в какое-то $U_{\alpha}$
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Для каждого $x \in K\;\;\; \exists U_{\alpha}$, покрывающее $x$.
	
	$\implies \exists r_x > 0$, т.ч. $B_{r_x} (x) \subset U_{\alpha}$.
	
	Рассмотрим новое покрытие $K$:
	
	$K \subset \bigcup\limits_{x \in K} B_{r_x / 2} (x)$
	
	Выберем конечное подпокрытие $K \subset \bigcup\limits_{j=1}^n B_{r_{x_j} / 2}(x_j) $
	
	$r:= \min\limits_{j = 1..n} \frac{r_{x_j}}{2}$
	
	Покажем, что $r$ подходит. Возьмем $x \in K$. Она покрыта шаром $B_{r_{x_m} / 2}(x_m)$
	
	Знаем, что $B_{r_{x_m}}(x_m) \subset U_{\alpha}$.
	
	Но тогда и $B_r(x) \subset U_{\alpha}$, т.к. $r \le \frac{r_{x_m}}{2} \implies B_r(x) \subset B_{r_m}(x_m) \subset U_{\alpha}$
	
	$\rho(y, x_m) \le \rho(y, x) + \rho(x, x_m) \le r + \frac{r_m}{2} \le r_m$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\omega$ -- локально точная форма в $\Omega$.
	
	$\gamma$ -- кривая в $\Omega$, $\gamma \;:\; [a,b] \to \Omega$
	
	$f \;:\;[a,b] \to \R$ -- первообразная $\omega$ вдоль пути $\gamma$, если
	
	$\forall \tau\in[a,b]$ существует такая окрестность $U$ точки $\gamma(\tau)$ и первообразная $F$ в этой окрестности, т.ч. $f(t) = F(\gamma(t))$
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Первообразная вдоль пути существует и единственна с точностью до константы.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Единственность. Пусть $f_1$ и $f_2$ -- первообразные вдоль $\gamma$.
	
	$g:= f_1 - f_2$ -- локально постоянная $\implies g \equiv const$
	
	Берем точку $\tau \in [a,b] \;\;\; \exists U_1, U_2$ -- окрестности $\gamma(\tau)$, т.ч.
	
	$f_1(t) = F_1(\gamma(t))$ и $f_2(t) = F_2(\gamma(t))$
	
	$F_i$ -- первообразные в $U_i$.
	
	$V= U_1 \cap U_2$, там заданы $F_1$ и $F_2$ и они отличаются на константу. (Можем считать, что все -- шарики).
	
	
	Существование.
	
	$\forall \tau\in[a,b]$ у точки $\gamma(\tau)$ есть окрестность $U_{\tau}$, в которой у $\omega$ существует первообразная. (Считаем, что все окрестности -- кружочки)
	
	Выберем конечное подпокрытие из этих кружочков. -- $U_{\tau_1}, U_{\tau_2},..., U_{\tau_n}$
	
	и $r > 0$ из леммы Лебега.
	
	Нарежем $\gamma $ на кусочки длины $ < r$. Каждый кусочек целиком содержится в своем $U_{\tau_k}$
	
	Пусть нарезка была точками $a = t_0, t_1,...,t_m = b$
	
	$f$ на $[t_0, t_1]$ берем $F_1(\gamma(t)) \;\; t \in [t_0, t_1]$.
	
	Поменяем нумерацию. Если точка $t_1$ в $U_{\tau_k}$, то отныне это множество $U_1$ и т.д.
	
	Посмотрим на $U_1 \cap U_2 \ni \gamma(\tau_1) \implies$ не пусто выпуклое множество.
	
	$F_1$ и $F_2$ -- первообразные в пересечении $\implies$ они отличаются на константу.
	
	Исправим $F_2$ так, что константа станет равна $0$.
	
	$f$ на $[t_1, t_2]$ равна $F_2(\gamma(t)) \;\; t \in [t_1, t_2]$.
	
	Смотрим на $U_2 \cap U_3 \ni (\gamma(t_2))$
	
	Подправляем $F_3 $ и т.д.
	
	Построили первообразную вдоль пути. 
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$f$ -- первообразная вдоль кусочно-гладкого пути $\gamma \implies \int\limits_{\gamma} \omega = f(b) - f(a)$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\int\limits_{\gamma} \omega = \sum\limits_{k = 1}^n \int\limits_{\;\;\gamma |_{[t_{k-1}, t_k]}} \,dF_k = \sum\limits_{k = 1}^n (F_k(\gamma(t_k)) - F_k(\gamma(t_{k-1})) = F_n(\gamma(b)) - F_1(\gamma (a)) = f(b) - f(a)$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\gamma_0\;:\;[a,b] \to \Omega$
	
	$\gamma_1\;:\;[a,b] \to \Omega$
	
	-- гомотопные пути с неподвижными концами.
	
	Если $\exists \gamma\;\;:\;\; [a,b] \times[0,1] \to \Omega \;\;\; \gamma$ непрерывная на $[a,b]\times[0,1]$
	
	$\gamma(t, 0) \equiv \gamma_0(t)$
	
	$\gamma(t, 1) \equiv \gamma_1(t)$
	
	$\gamma(a, u) \equiv \gamma_0(a)$
	
	$\gamma(b, u) \equiv \gamma_0(b)$	
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$\gamma_u(\cdot) = \gamma(\cdot, u) \;:\; [a,b] \to \Omega$ -- некоторая кривая с теми же концами.
	
	Жизненная интерпретация -- резиночка на двух гвоздиках, из одной кривой плавно переделываем резиночку в другую.
	
	Если есть например дырка между двумя кривыми, то ничего не получится...
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\gamma_0, \gamma_1 \;:\; [a,b] \to \Omega$ -- замкнутые пути.
	
	-- гомотопные замкнутые пути, если 
	
	$\exists \gamma \;:\; [a,b] \times [0,1] \to \Omega$ непрерывна
	
	$\gamma(t, 0) \equiv \gamma_0(t)$
	
	$\gamma(t, 1) \equiv \gamma_1(t)$
	
	$\gamma(a, u) = \gamma(b, u)$ (все промежуточные пути замкнуты)
	
	
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\gamma_0 \;:\; [a,b] \to \Omega$ -- замкнутый путь.
	
	$\gamma_0$ -- стягиваемый путь, если $\gamma_0$ гомотопна пути $\gamma_1 \equiv const$
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	``Не суй голову в петлю, гомотопную нулю.''
\end{remark}


\begin{definition}\thmslashn
	
	$\Omega$ -- односвязная область, если любой замкнутый путь стягиваемый.
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Выпуклая область односвязна.
		
		\item Звездная область односвязна.
		
		\begin{definition}\thmslashn
			
			Область $\Omega$ звездная, если $\exists a \in \Omega$, т.ч. $\forall x \in \Omega$ отрезок $[a,x] \subset \Omega$.
		\end{definition}
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			Стянем любую замкнутую кривую в точку $a$.
			
			$\gamma(t, u) = \gamma_1(t) \cdot u$ при $u = 1$ будет равно $\gamma_1$, при $u = 0$ будет равно $0$.
		\end{proof}
		\item $\R^2 \setminus\{(0,0) \}$ не является односвязной.
		
		(Интуитивно понятно, проверка замята, факт потом появится из чего-то более общего)
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{exerc}\thmslashn
	
	$\Omega$ -- односвязна, $f\;\;:\;\; \mathbb{T} \to \Omega$ непрерывна ($\mathbb{T}$ -- единичная окружность).
	
	Доказать, что $\exists g \;:\; \overline{\mathbb{D}} \to \Omega$ непрерывна и т.ч. $g\Big|_{\mathbb{T}} \equiv f$.
	
	Где $\overline{\mathbb{D}}$ -- замкнутый единичный круг.
\end{exerc}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\omega$ -- локально точная форма в $\Omega$.
	
	$\gamma \;:\; [a,b] \times [c,d] \to \Omega$ непрерывна.
	
	$f\;:\;[a,b] \times [c,d] \to \R$ первообразная относительно отображения $\gamma$,
	
	если $\forall (\tau, \nu) \in [a,b] \times[c,d]$ существует окрестность $U$ точки $\gamma(\tau, \nu)$
	
	
	и первообразная $F$ в этой окрестности, т.ч. $f(t, u) = F(\gamma(t, u))$ для тех $(t, u)$, что $\gamma(t, u) \in U$.
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Такая первообразная существует и единственна с точностью до константы.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Единственность: $f_1 - f_2$ локально постоянна.
	
	Существование. $\gamma([a,b] \times [c,d]) \subset \Omega$ каждую точку покрываем окрестностью, где есть первообразная, выбираем конечное подпокрытие и $r > 0$ из леммы Лебега.
	
	Нарежем $[a,b] \times [c,d]$ вертикальными и горизонтальными прямыми на кусочки, образы которых имеют диаметр $< r \implies $ содержатся целиком в элементе покрытия.
	
	Нарезаем $a = t_0, t_1,...,t_n = b\;\;\; c = u_0, u_1, ...,u_m = d$.
	
	$U_{ij}$ -- элемент покрытия, содержащий $\gamma([t_{i-1}, t_{i}] \times [u_{j-1}, u_j])$
	
	$F_{ij}$ -- первообразная $\omega$ в $U_{ij}$.
	
	$f_1$ на $[t_0, t_1]\times [u_0, u_1]$ это $F_{11}(\gamma(t, u))$
	
	$U_{21} \cap U{11} \ni \gamma(t_1, [u_0, u_1])$ -- тут $F_{21}$ и $F_{11}$ отличаются на константу.
	
	
	Подправим $F_{21}$ так, чтобы совпали на пересечении.
	
	$f_1$ на $[t_1, t_2] \times [u_0, u_1]$ это $F_{21} (\gamma(t, u))$.
	
	и т.д. по $i$ от $2$ до $n$.
	
	В итоге построим $f_1$ на $[a,b] \times [u_0, u_1]$.
	
	Аналогично построим остальные $f_j$.
	
	$f_1(\cdot, u_1)$ и $f_2(\cdot , u_1)$ -- первообразные вдоль пути $\gamma(\cdot, u_1)$.
	
	Значит, они отличаются на константу, вычтем эту константу из $f_2(\cdot , u_1)$ так, что они совпали.
	
	Вот так все и склеится.
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\gamma_0$ и $\gamma_1$ гомотопные пути с неподвижными концами. $\omega$ -- локально точная форма.
	
	Тогда $\int\limits_{\gamma_0} \omega = \int\limits_{\gamma_1} \omega$.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Пусть $\gamma$ -- гомотопия, $f$ первообразная относительно $\gamma$,
	
	$\int\limits_{\gamma_0} \omega = f(b, 0) - f(a, 0) \;\;\; \int\limits_{\gamma_1} \omega = f(b, 1) - f(a, 1)$.
	
	Поймем, что $f(a, u)$ локально постоянна (аналогично $f(b, u)$).
	
	Существует окрестность точки $\gamma(a, u)$, т.ч. при $\gamma(t, u)$ из этой окрестности
	
	$f(t, u) = F(\gamma(t, u))$, подставим $t = a$
	
	$f(a, u) = F(\gamma(a, u))$ -- постоянна, т.к. $\gamma(a, u) = \gamma_0(a)$.
\end{proof}


\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\omega$ -- локально точная форма, $\gamma_0$ -- стягиваемый путь
	
	$\implies \int\limits_{\gamma_0} \omega = 0$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\gamma$ -- гомотопия, $f$ -- первообразная относительно $\gamma$.
	
	$\int\limits_{\gamma_0} \omega = f(b, 0) - f(a, 0) \;\;\; \int\limits_{\gamma_1} \omega = f(b, 1) - f(a, 1)$.
	
	$\gamma(t, 1) \equiv const\;\;\;\; f(t, 1) = F(\gamma(t, 1)) = const$
	
	$\implies \int\limits_{\gamma_1} \omega = 0$
	
	Поймем, что $f(b, u) - f(a, u)$ -- локально постоянна.
	
	Рассмотрим точку $(a, \nu) \;\;\; \gamma(a, \nu) = \gamma(b, \nu)$ покрыта окрестностью $U$ и там есть первообразная $F$.
	
	
	$f(t, u) = F(\gamma(t, u))$ при $(t, u)$ из окрестности $(a, \nu)$
	
	$f(t, u) = \tilde{F}(\gamma(t, u))$ при $(t, u)$ из окрестности $(b, \nu)$
	
	Т.к. образы одинаковы, то $F$ и $\tilde{F}$ отличаются на константу.
	
	$f(a, u) = F(\gamma(a, u)) = \tilde{F}(\gamma(a, u)) + C = \tilde{F}(\gamma(b, u)) + C = f(b, u) + C$
	
\end{proof}


\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\Omega$ -- односвязна, $\omega$ -- локально точная $\implies \omega$ точная.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Просто следствие из предыдущих $n$ теорем.
\end{proof}